\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}

\newcommand{\typedoc}{1}

% définir la couleur du texte des réponses , pour la version prof met black, pour la version élève met white
\ifthenelse{\typedoc=0}{\newcommand{\reponsecouleur}{black}}{\newcommand{\reponsecouleur}{white}}


\newcommand{\Croix}[3]{
\draw[#3] (#1-0.02,#2+0.02) -- (#1 + 0.02,#2-0.02);
\draw[#3] (#1-0.02,#2-0.02) -- (#1 + 0.02,#2+0.02);
%\draw[#5] (#1-.05,#2+.1) node[#3] {#4};
}
\parindent = 0cm
%\newcommand{\acctrois}[4]{\begin{cases} #2 \\ #3 \qquad{#1} \\ #4 \end{cases}}

\newcommand{\repere}[9]{
	  \ifthenelse{#9>99}{
	  \ifthenelse{#7=#8}{\draw[rotate=#7] (0,0) rectangle (0.25/#5,0.25/#6);}{}}{}
	
	  \ifthenelse{#9>109 \or #9=10 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*\x*#5}
	  \draw[gray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},thick] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*\y*#6}
	  \draw[gray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},thick] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }
	
	  \ifthenelse{#9=111 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*(\x+\t/10)*#5}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},very thin] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }}
	
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*(\y+ \t/10)*#6}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},very thin] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }}}{}}{}
	
	  % Tracé des axes
	  \draw[->,>=stealth,thick,rotate=#7] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  \draw[->,>=stealth,,thick,rotate=#8] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  % Graduation
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \ifthenelse {\x=0}{}{\ifthenelse{\x=1}{}{
	  \draw[rotate=#7] (\x,.1*#5) -- (\x,-.1*#5);
	  \draw[rotate=#7](\x+.1,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\x$};}
	  }}
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \ifthenelse {\y=0}{}{\ifthenelse{\y=1}{}{
	  \draw[rotate=#8] (.1*#6,\y) -- (-.1*#6,\y);
	  \draw[rotate=#8](0,\y+0.1) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\y$};}
	  }}
	  	  	
	  \begin{scriptsize}
	  \fill[] (0,0) circle (1.5pt);
	  \draw[] (-0.25,0) node[below] {$O\strut$};
	  \fill[rotate=#7] (1,0) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#7] (1,0) node[below] {$I\strut$};
	  \fill[rotate=#8] (0,1) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#8] (0,1) node[left] {$J\strut$};
	  \end{scriptsize}
}

% \repere{x_min}{x_max}{y_min}{y_max}{xscale}{yscale}{angle_abscisse}{angle_ordonnée}{Options}
% {Options = MGg où {M;G;g} dans {0;1}*{0,1}*{0,1} avec M = marque angle droit, G = Grille , g = sous grille, O = sans option et 1 =  avec option
%{ex : 0 : pas de marque d'angle droit, pas de grille et pas de sous grille; 10: Grille seul ;
%11:Grille et sous Grille; 100: Marque seul; 110 Marque et Grille; 111 : Marque Grille et sous Grille}



% Dessin un point dans un repère tourné.
%pointrot(abscisse, ordonnée, xscale, yscale, angle_abscisse, angle_ordonnée,nom)
\newcommand{\pointrot}[7]{
\pgfmathparse{(#1)*(cos(#5))-(#4/#3)*(#2)*sin(#6)}
\global\let\x\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#3/#4)*(#1)*(sin(#5))+(#2)*cos(#6)}
\global\let\y\pgfmathresult
\fill[] (\x,\y) circle (1.5pt);
\draw[] (\x,\y) node[above] {#7};
}







\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Variations et extremums (entraînement 1)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}


\vspace*{1cm}


\exods  \\
Pour chacune des affirmations ci-dessous, cocher la case V (l'affirmation est vraie) ou la case F (l'affirmation est fausse). Justifier \\


\begin{alterqcm}[VF,lq=140mm]%,pre=true,bonus=0.5,malus={0.25}]
%\AQmessage{ }
\AQquestion{Si $f(2)<f(5)$, alors $f$ est strictement croissante sur [2 ;
5].}
\AQquestion{
Si $f$ est décroissante sur [$-3$ ; 2], alors pour tout $x$ de
[$-3$ ; 2], $f(x)\leq f(-3)$.
}
\AQquestion{Si pour tout $x$ de [4 ; 8], $f(x)\geq 4$, alors $f$ est
croissante sur [4 ; 8].}
\AQmessage{
\begin{minipage}{17cm}
~\\
$C_f$ est la courbe représentative d'une fonction $f$ définie sur
$\R$. De plus, le point $A(-5~;~7)$ est sur $C_f$ et $f$ est
strictement décroissante sur $[-5~;~+\infty[$.~\\
\end{minipage}
}
%\AQquestion{ L'image de $-5$ par $f$ est 7.}
\AQquestion{$-5$ est solution de l'équation $f(x)=7$.}
\AQquestion{$f(4000)<0$}
\AQquestion{Si $x\in[-5~;~+\infty[$, $f(x)\geq -5$.}
\end{alterqcm}
\vspace{1cm}

${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\

\newpage
\exods\\
 On considère la courbe  $\mathscr{C}_f$  suivante, représentant  la fonction $f$ définie sur $[-6~;~10]$.



\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=0.5cm,yunit=0.5cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-7.2,-7.2)(11.2,5.2)
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=1]{->}(0,0)(-6.99,-6.99)(11.01,5.01)
\multido{\n=-7+1}{19}{\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=lightgray](\n,-7)(\n,5)}
\multido{\n=-7+1}{15}{\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=lightgray](-7,\n)(11,\n)}
\pscurve[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt](-6,-2)(-4,0)(-2,2)(-1.5,2.6)(-1,3)(-0.2,3.9)(0,4)(1,3)(1.5,0)(2,-2)(4,-6)(4.5,-5.8)(6,-5)(8,-4)(10,-3)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
%\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-1,1)(0,4)(2,-1)
\end{pspicture*}
\end{center}


\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Donner le  minimum et le maximum de  la fonction $f$ sur l'intervalle $[-6\ ;\ 10]$ et préciser en quelles valeurs ils sont atteints.
\item Donner le tableau de variation de $f$ sur l'intervalle $[-6\ ;\ 10]$.
 \item Compléter les inégalités suivantes le plus précisément possible :
\colonne{2}\begin{enumerate}[\bf a.]
 \item Si $-3 \leqslant x \leqslant 0$, alors $\quad \dots \leqslant f(x) \leqslant \dots$.\\

 \item Si $0 \leqslant x \leqslant 10$, alors $\quad \dots \leqslant f(x) \leqslant \dots$.\\

  \item Si $f(x) < - 2$, alors $\quad x \in \dots \dots \dots$\\

  \item Si $f(x) > - 5$, alors $\quad x \in \dots \dots \dots$

\end{enumerate}

\fincolonne

\item Résoudre graphiquement :$$f(x)=4\hspace{2cm} f(x)<3$$
On notera $\mathscr{S}_1$ et $\mathscr{S}_2$ les ensembles solutions.\\

 ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\




\end{enumerate}

\newpage











\exods\\
On considère une fonction $f$ définie sur l'intervalle $[-5\ ;\ +\infty[$ telle que :
\begin{center}
      \begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=0.75]
		\tkzTabInit{$x$/1, $f(x)$/2}{$-5$,$-1$,$4$, $+\infty$}
		\tkzTabVar{+/$-2$,-/ $-4$ ,+/$5$, -/ }	
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
\begin{minipage}{8cm}
De plus, on sait que :\\
\begin{itemize}
 \item[$\bullet$] $f(-4) = -3$ et $f(2) = 4$.\\
 \item[$\bullet$] La courbe représentative de $f$ coupe l'axe des ordonnées au point d'ordonnée 1.\\
 \item[$\bullet$] L'image de 6 par la fonction $f$ est $4$.\\
 \item[$\bullet$] Pour tout nombre $x>4$, $f(x) > 3$.\\
\end{itemize}


Tracer dans le repère ci-contre, une courbe $\mathscr{C}_f$ susceptible de représenter la fonction $f$
à partir de son tableau de variation et des renseignements donnés.
\end{minipage}
\begin{minipage}{10cm}
\begin{center}
\psset{unit=0.6cm}
\begin{pspicture}(-6.2,-6.2)(11.2,6.2)
\def\xmin{-6} \def\xmax{11} \def\ymin{-6} \def\ymax{6}
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.3pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-6,-6)(11,6)
\psset{unit=0.6cm}
\psaxes[labelsep=0.9mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\end{pspicture}
\end{center}
\end{minipage}
~\\


\vspace{0.5cm}
\exods \\
$ABCD$ est  un  rectangle  tel  que $AB= 6$ cm  et $AD= 4$ cm, $E$  est le milieu $[DC]$  et $M$,  un  point  se  déplaçant  sur
les  côtés du  rectangle, dans le  sens contraire des
aiguilles d’une montre, en partant de $A$ et en revenant en $A$.\\
On s’intéresse aux variations de la longueur $EM$ en fonction de la position du point $M$.

\begin{center}
\newrgbcolor{ttttff}{0.2 0.2 1.}
\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-4.,-2.)(5.,5.)
\psline[linewidth=1.2pt](-2.,0.)(4.,0.)(4.,4.)(-2.,4.)(-2.,0.)
\psline[linewidth=1.2pt,linecolor=red](-0.9,0.)(1.,4.)
\psline[linewidth=0.8pt]{->}(-2.,-1.)(3.98,-0.98)
\psline[linewidth=0.8pt]{->}(3.98,-0.98)(-2.,-1.)
\psline[linewidth=0.8pt]{->}(-3.,4.)(-3.,0.)
\psline[linewidth=0.8pt]{->}(-3.,0.)(-3.,4.)
\rput[tl](0.62,-1.24){6 cm}
\rput[tl](-3.96,2.24){4 cm}
\psline[linewidth=0.8pt](-2.,4.)(1.,4.)
\psline[linewidth=0.8pt](-0.535,4.09)(-0.535,3.91)
\psline[linewidth=0.8pt](-0.465,4.09)(-0.465,3.91)
\psline[linewidth=0.8pt](1.,4.)(4.,4.)
\psline[linewidth=0.8pt](2.465,4.09)(2.465,3.91)
\psline[linewidth=0.8pt](2.535,4.09)(2.535,3.91)
\rput[tl](-2.2,-3.28){$g \, = \,4.43$}
\begin{scriptsize}
%\psdots[dotstyle=x,linecolor=blue](-2.,0.)
\rput[bl](-2.32,-0.32){\large $A$}
%\psdots[dotstyle=x,linecolor=blue](4.,0.)
\rput[bl](4.26,-0.3){\large $B$}
%\psdots[dotstyle=x,linecolor=blue](4.,4.)
\rput[bl](4.08,4.2){\large $C$}
%\psdots[dotstyle=x,linecolor=blue](-2.,4.)
\rput[bl](-2.34,4.22){\large $D$}
\psdots[dotstyle=x,linecolor=ttttff](-0.9,0.)
\rput[bl](-0.74,-0.44){\large \ttttff{$M$}}
\psdots[dotstyle=x,linecolor=blue](1.,4.)
\rput[bl](1.08,4.2){\large $E$}
\end{scriptsize}
\end{pspicture*}

\end{center}
On note $x$ la distance parcourue par le point $M$ à
partir  du  point $A$ et $f(x)=EM$.\\



\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Compléter :
  \begin{enumerate}[\bf a.]
    \item L'image de 0 par la fonction $f$ est .....\\
    \item L'image de 10 par la fonction $f$ est .....\\
    \item ..... est l’unique antécédent de 0 par $f$.\\
  \end{enumerate}
  \item Dresser le tableau de variations de la fonction $f$.
\end{enumerate}

\end{document} 